% !TEX root = Main.tex
% unutarnja naslovnica
\begin{titlepage}
\begin{center}
  {\fontsize{13}{20}\textnormal{U N I V E R S I T Y~~O F~~S P L I T}}

  {\fontsize{13}{20}\textnormal{FACULTY OF ELECTRICAL ENGINEERING, MECHANICAL ENGINEERING AND NAVAL ARCHITECTURE}}

  \vskip 5mm

  {\fontsize{13}{20}\textnormal{S V E U \v{C} I L I \v{S} T E~~U~~S P L I T U}}

  {\fontsize{13}{20}\textnormal{FAKULTET ELEKTROTEHNIKE, STROJARSTVA I BRODOGRADNJE}}


  \vskip 25mm
  {\fontsize{14}{20}\bfseries{Nenad Uki\'{c}}}

%  \begin{textblock}{15.5}[0.5,0.5](10.75,13) {\fontsize{18}{18}\bfseries\
%  User Friendly Authentication Mechanisms in} \end{textblock}


%\begin{textblock}{15.5}[0.5,0.0](10.75,27.2)
%{\fontsize{13}{20}\textnormal
%Split, 2013.}\end{textblock}

%\begin{textblock}{15.5}[0.5,0.0](10.75,27.2)
%{\fontsize{13}{20}\textnormal
%Split, 2013.}\end{textblock}


  \vskip 5mm
  {\fontsize{18}{18}\bfseries\
  \emph{xtUML model complexity metrics and the influence of}}
  \vskip 1mm
  {\fontsize{18}{18}\bfseries\
  \emph{their distribution on model understandability}}

  \vskip 18mm
  {\fontsize{18}{18}\bfseries\
  \emph{Mjere slo\v{z}enosti xtUML modela i utjecaj njihove}}
  \vskip 1mm
  {\fontsize{18}{18}\bfseries\
  \emph{distribucije na razumljivost}}


  \vskip 15mm
  {\fontsize{14}{20}\textnormal{DOCTORAL THESIS}}\vskip 1mm
  {\fontsize{14}{20}\textnormal{DOKTORSKA DISERTACIJA}}

  \vskip 75mm

  {\fontsize{13}{20}\textnormal
    Split, 2016.}
\end{center}
\newpage
\phantomsection

    \begin{flushleft}
    \textnormal{}
     \vskip 30mm
     \rule[1mm]{15.5cm}{1mm}
\sloppypar{

     The research reported in this thesis was carried out at Department for Modelling and Intelligent Systems, Faculty of Electrical Engineering, Mechanical Engineering and Naval Architecture, University of Split.
     \vskip 12mm
     Supervisor: Doc. dr. sc. Ljiljana \v{S}eri\'{c}, FESB, University of Split, Croatia

     Disertation number: 126

     \rule[1mm]{15.5cm}{1mm}%

     Doktorska disertacija je izra\dj{}ena na katedri za modeliranje i inteligentne ra\v{c}unalne sustave, Fakulteta elektrotehnike, strojarstva i brodogradnje Sveu\v{c}ili\v{s}ta u Splitu
     \vskip 12mm
     Mentor: Doc. dr. sc. Ljiljana \v{S}eri\'{c}, FESB, Sveu\v{c}ili\v{s}te u Splitu, Hrvatska

     Rad broj: 126

     \rule[1mm]{15.5cm}{1mm}%

\null
\vfill
There are \totfig\ figures, \tottab\ tables, \toteq\ equations and \totcite\ references in this doctoral thesis.\\


     }

     \newpage
     \phantomsection

     \textnormal{}
     \vskip 10mm
     Committee for assessment of doctoral dissertation:

     \begin{enumerate}
     \item Prof. dr. sc. Maja \v{S}tula, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Ljiljana \v{S}eri\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Prof. dr. sc. Vjeran Strahonja, FOI/Vara\v{z}din\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Branko \v{Z}itko, PMF/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Toni Jakov\v{c}evi\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \end{enumerate}

    \vskip 5mm
    Committee for defence of doctoral dissertation:

    \begin{enumerate}
     \item Prof. dr. sc. Maja \v{S}tula, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Ljiljana \v{S}eri\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Prof. dr. sc. Vjeran Strahonja, FOI/Vara\v{z}din\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Branko \v{Z}itko, PMF/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Toni Jakov\v{c}evi\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
    \end{enumerate}
    \vskip 5mm
    Dissertation defended on: July, 22\textsuperscript{nd} 2016.
    \vskip 25mm

     Povjerenstvo za ocjenu doktorske disertacije:

     \begin{enumerate}
     \item Prof. dr. sc. Maja \v{S}tula, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Ljiljana \v{S}eri\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Prof. dr. sc. Vjeran Strahonja, FOI/Vara\v{z}din\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Branko \v{Z}itko, PMF/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Toni Jakov\v{c}evi\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
    \end{enumerate}

    \vskip 5mm
    Povjerenstvo za obranu doktorske disertacije:

     \begin{enumerate}
     \item Prof. dr. sc. Maja \v{S}tula, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Ljiljana \v{S}eri\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
     \item Prof. dr. sc. Vjeran Strahonja, FOI/Vara\v{z}din\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Branko \v{Z}itko, PMF/Split\vspace{-5mm}
     \item Doc. dr. sc. Toni Jakov\v{c}evi\'{c}, FESB/Split\vspace{-5mm}
    \end{enumerate}
    \vskip 5mm
    Disertacija obranjena dana: 22.srpnja.2016.


    \end{flushleft}


%sazetak na engleskom jeziku

    \clearpage
    \phantomsection
    \addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
    \setlength{\parindent}{0in}
    {\fontsize{14}{18}\bf {Abstract}}

    \vskip 15mm


\textnormal{In this thesis, we investigate the influence of distribution of model complexity on the understandability of \emph{Executable Translatable UML}(xtUML) models. We adapted several metrics traditionally used for measuring software complexity to different xtUML sub-models and presented two different dimensions of measuring complexity distribution: \emph{horizontally}, among elements of the same abstraction level, and \emph{vertically}, among different abstraction levels. In order to test our hypothesis that complexity distribution influences the understandability of xtUML models, we have performed an experiment with student participants in which we have evaluated the understandability of three semantically equivalent xtUML models with different complexity distributions. Results indicate that a more uniform distribution of complexity has a positive influence on model understandability.
}\\
\vspace{-3mm}

%\textnormal{Kratki sa\v{z}etak doktorske disertacije na engleskom jeziku (do 200 rije\v{c}i, jednostruki prored).}\\
%\vspace{-3mm}


    %\vskip 15mm
    \textnormal{\textbf{Keywords:} executable software model, xtUML, complexity, metric, distribution, understandability}


  %sazetak na hrvatskom jeziku

    \clearpage
    \phantomsection
    \addcontentsline{toc}{section}{Sa\v{z}etak}
    \setlength{\parindent}{0in}
    {\fontsize{14}{18}\bf {Sa\v{z}etak}}



    \vskip 15mm

\textnormal{U ovoj diseratciji istra\v{z}ili smo utjecaj raspodjele slo\v{z}enosti \emph{xtUML izvr\v{s}nih softverskih} modela na njihovu razumljivost. Prvo smo definirali mjere slo\v{z}enost xtUML modela na na\v{c}in da smo prilagodili nekoliko postoje\'{c}ih softverskih mjera slo\v{z}enosti razli\v{c}itim xtUML pod-modelima. Istaknuli smo dva razli\v{c}ita na\v{c}ina mjerenja raspodjele slo\v{z}enosti: \emph{horizontalno}, me{\dj}u elementima iste apstrakcijske razine, i \emph{vertikalno}, me{\dj}u razli\v{c}itim slojevima apstrakcije. Kako bi se testirati hipotezu da raspodjela slo\v{z}enosti utje\v{c}e na razumljivosti xtUML modela, izvr\v{s}ili smo eksperiment sa studentima kao sudionicima u kojima smo ocijenili razumljivosti triju funkcionalno istovjetnih xtUML modela s razli\v{c}itim raspodjelama slo\v{z}enosti. Rezultati pokazuju da ravnomjernija raspodjela slo\v{z}enosti ima pozitivan utjecaj na razumljivost modela.}\\
\vspace{-3mm}

%\textnormal{Kratki sa\v{z}etak doktorske disertacije na hrvatskom jeziku (do 200 rije\v{c}i, jednostruki prored).}\\
%\vspace{-3mm}

    \textnormal{\textbf{Klju\v{c}ne rije\v{c}i:} izvr\v{s}ni softverski model, xtUML, slo\v{z}enost, mjera, raspodjela, razumljivost}


%prazna strana koja se ne numerira

    \newpage
    \thispagestyle{empty}
     \textnormal{}  %prazna linija da se aktivira

\end{titlepage}
